

2024~2025 学年第一学期期中考试试卷

《微积分 I》(共 2 页)

(考试时间: 2024 年 12 月 6 日)

一、选择题 (共 15 分, 每小题 3 分)

1. 当  $x \rightarrow 0^+$  时, 与  $\sqrt{x}$  等价的无穷小量是 ( ).

- (A)  $1 - e^{\sqrt{x}}$  (B)  $\ln \frac{1+x}{1-\sqrt{x}}$  (C)  $\sqrt{1+\sqrt{x}} - 1$  (D)  $1 - \cos \sqrt{x}$

2. 设函数  $f(x)$  在区间  $(-1, 1)$  内有定义,  $\lim_{x \rightarrow 0} f(x) = 0$ , 则 ( ).

- (A) 当  $f'(0) = m$  时,  $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x)}{x} = m$  (B) 当  $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x)}{x} = m$  时,  $f'(0) = m$   
(C) 当  $\lim_{x \rightarrow 0} f'(x) = m$  时,  $f'(0) = m$  (D) 当  $f'(0) = m$  时,  $\lim_{x \rightarrow 0} f'(x) = m$

3. 设函数  $f(x)$  连续, 且  $\int x f(x) dx = x^2 \cos x + C$ , 则  $\int f(x) dx = ( )$ .

- (A)  $x \sin x + \cos x + C$  (B)  $x \cos x + C$   
(C)  $x \cos x + \sin x + C$  (D)  $x \cos x - \sin x + C$

4. 函数  $f(x) = \begin{cases} \frac{e^x - 1}{x}, & x \neq 0, \\ 1, & x = 0, \end{cases}$  则 ( ).

- (A)  $f'(0) = 1$ , 且  $f'(x)$  在  $x = 0$  连续 (B)  $f'(0) = \frac{1}{2}$ , 且  $f'(x)$  在  $x = 0$  连续  
(C)  $f'(0) = 1$ ,  $f'(x)$  在  $x = 0$  不连续 (D)  $f'(0) = \frac{1}{2}$ ,  $f'(x)$  在  $x = 0$  不连续

5. 下列结论中, 正确的是 ( ).

(A) 若  $f(x), g(x)$  在  $[a, b]$  上可积, 则  $\frac{f(x)}{g(x)}$  在  $[a, b]$  上可积

(B)  $f(x) = \begin{cases} 1, & x \in \mathbb{Q}, \\ -1, & x \in \mathbb{R} \setminus \mathbb{Q} \end{cases}$  在  $[0, 1]$  上可积

(C) 若  $|f(x)|$  在  $[a, b]$  上可积, 则  $f(x)$  在  $[a, b]$  上可积

(D)  $f(x) = \begin{cases} \sin \frac{1}{x}, & x \in (0, 1], \\ 0, & x = 0 \end{cases}$  在  $[0, 1]$  上可积

二、填空题 (共 15 分, 每小题 3 分)

6. 当  $x \rightarrow 0$  时, 函数  $f(x) = \tan x - x$  与  $x^n$  是同阶的无穷小量, 则  $n =$  \_\_\_\_\_.

7. 曲线  $y = x + \sqrt{x^2 - x + 2}$  的斜渐近线方程是 \_\_\_\_\_.

8. 设点  $P(x_0, y_0)$  是曲线  $y = x^3 \left( 2 \ln x + \frac{1}{3} \right)$  的拐点, 则  $x_0 =$  \_\_\_\_\_.

9. 数列极限  $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \left( 2 + \sin \frac{2k\pi}{n} \right)$  的值为 \_\_\_\_\_.

10. 定积分  $\int_{-1}^1 \frac{x + \arctan|x|}{1+x^2} dx$  的值为 \_\_\_\_\_.

三、计算题 (共 35 分, 每小题 7 分)

11. 求极限  $\lim_{x \rightarrow 0} \left[ \frac{1}{e^x - 1} - \frac{1}{\ln(1+x)} \right]$ .

12. 计算定积分  $I = \int_0^1 \frac{x+2}{x^2+x+1} dx$ .

13. 计算不定积分  $\int 3x^2 \arctan x dx$ .

14. 设  $f(x) = \begin{cases} \sqrt{x}, & 0 \leq x \leq 1, \\ \sqrt{2-x^2}, & 1 \leq x \leq \sqrt{2}, \end{cases}$  计算定积分  $I = \int_0^{\sqrt{2}} f(x) dx$ .

15. 设  $I_1 = \int \frac{e^x - \sin x}{e^x - \sin x + \cos x} dx$ ,  $I_2 = \int \frac{\cos x}{e^x - \sin x + \cos x} dx$ .

(1) 求  $I_1 + I_2$  与  $I_1 - I_2$ , 并解出  $I_2$ ;

(2) 计算定积分  $J = \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos x}{e^x - \sin x + \cos x} dx$ .

四、解答题 (共 24 分, 每小题 8 分)

16. 求函数  $f(x) = (x+6)e^{\frac{1}{x}}$  的极大值和极小值.

17. 已知  $F(x) = 3 + \int_0^x \frac{1+\sin t}{2+t^2} dt$ , 求二次多项式  $p(x)$ , 使得

$$p(0) = F(0), p'(0) = F'(0), p''(0) = F''(0).$$

18. 已知  $u_n = \int_0^1 x^n \sqrt{1-x^2} dx$  ( $n=0,1,2,\dots$ ), 求  $u_0, u_1$ , 并推导递推公式

$$u_n = \frac{n-1}{n+2} u_{n-2} \quad (n=2,3,\dots).$$

五、证明题 (共 11 分, 第 19 题 5 分, 第 20 题 6 分)

19. 设  $f(x)$  在  $[a,b]$  上连续, 在  $(a,b)$  内可微, 且  $|f'(x)| < M$  ( $M > 0$ ), 又  $f(a) = f(b)$ ,

证明: 对于  $[a,b]$  上任意两点  $x_1, x_2$ , 恒有  $|f(x_2) - f(x_1)| < \frac{M}{2}(b-a)$ .

20. 证明: 对于  $\forall x > 0$ , 存在唯一的  $\xi_x > 0$ , 使得  $\int_0^x e^{t^2} dt = x e^{\xi_x^2}$  成立; 并求  $\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\xi_x^2}{x^2}$ .

**2024~2025 学年第一学期期中考试试卷参考答案**  
**《微积分I》(考试时间: 2024 年 12 月 6 日)**

一、选择题 1-5 B A C B D

二、填空题 6.3 7.  $y = 2x - \frac{1}{2}$  8.  $\frac{1}{e}$  9.2 10.  $\frac{\pi^2}{16}$  或  $(\arctan 1)^2$

三、计算题 (共 35 分, 每小题 7 分)

$$11. \text{解: } \lim_{x \rightarrow 0} \left[ \frac{1}{e^x - 1} - \frac{1}{\ln(1+x)} \right] = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln(1+x) - (e^x - 1)}{(e^x - 1)\ln(1+x)} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln(1+x) - (e^x - 1)}{x^2}$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{1}{1+x} - e^x}{2x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{-\frac{1}{(1+x)^2} - e^x}{2} = -1.$$

$$\text{解法二: 原式} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln(1+x) - (e^x - 1)}{x^2} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \frac{x^2}{2} + o(x^2) - \left( x + \frac{x^2}{2!} + o(x^2) \right)}{x^2} = -1.$$

$$12. \text{解: } I = \int_0^1 \frac{x+2}{x^2+x+1} dx = \frac{1}{2} \int_0^1 \frac{2x+1}{x^2+x+1} dx + \frac{3}{2} \int_0^1 \frac{1}{\left(x+\frac{1}{2}\right)^2 + \frac{3}{4}} dx$$

$$= \frac{1}{2} \ln(x^2+x+1) \Big|_0^1 + \sqrt{3} \arctan \frac{2x+1}{\sqrt{3}} \Big|_0^1 = \frac{1}{2} \ln 3 + \frac{\sqrt{3}}{6} \pi.$$

$$\text{解法二: 令 } x + \frac{1}{2} = \frac{\sqrt{3}}{2} \tan t, t \in \left[ \frac{\pi}{6}, \frac{\pi}{3} \right], \text{ 则 } dx = \frac{\sqrt{3}}{2} \sec^2 t dt,$$

$$I = \int_0^1 \frac{x+2}{x^2+x+1} dx = \int_{\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{3}} \frac{\frac{\sqrt{3}}{2} \tan t + \frac{3}{2}}{\frac{3}{4} \sec^2 t} \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} \sec^2 t dt$$

$$= \int_{\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{3}} (\tan t + \sqrt{3}) dt = -\ln(\cos t) \Big|_{\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{3}} + \frac{\sqrt{3}}{6} \pi = \ln \sqrt{3} + \frac{\sqrt{3}}{6} \pi$$

$$13. \text{解: } I = \int 3x^2 \arctan x dx = \int \arctan x d(x^3) = x^3 \arctan x - \int \frac{x^3}{1+x^2} dx$$

$$= x^3 \arctan x - \int x dx + \int \frac{x}{1+x^2} dx = x^3 \arctan x - \frac{1}{2} x^2 + \frac{1}{2} \ln(1+x^2) + C.$$

$$14. \text{解: } I = \int_0^1 \sqrt{x} dx + \int_1^{\sqrt{2}} \sqrt{2-x^2} dx = \frac{2}{3} x^{\frac{3}{2}} \Big|_0^1 + \int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{\pi}{2}} 2 \cos^2 t dt$$

$$= \frac{2}{3} + \int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{\pi}{2}} (1 + \cos 2t) dt = \frac{2}{3} + \frac{\pi}{4} + \frac{1}{2} \sin 2t \Big|_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{\pi}{2}} = \frac{\pi}{4} + \frac{1}{6}.$$

$$15. \text{解: (1) } I_1 + I_2 = \int \frac{e^x - \sin x + \cos x}{e^x - \sin x + \cos x} dx = x + C_1,$$

$$I_1 - I_2 = \int \frac{e^x - \sin x - \cos x}{e^x - \sin x + \cos x} dx = \ln |e^x - \sin x + \cos x| + C_2,$$

$$\Rightarrow I_2 = \frac{x}{2} - \frac{1}{2} \ln |e^x - \sin x + \cos x| + C, \text{ 其中 } C_1, C_2, C \text{ 为积分常数.}$$

$$(2) J = \left( \frac{x}{2} - \frac{1}{2} \ln |e^x - \sin x + \cos x| \right) \Big|_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} = \frac{\pi}{2} - \frac{1}{2} \ln(e^{\frac{\pi}{2}} - 1) + \frac{1}{2} \ln(e^{-\frac{\pi}{2}} + 1).$$

四、计算题 (共 24 分, 每小题 8 分)

$$16. \text{解: } f'(x) = e^{\frac{1}{x}} + (x+6) \left( -\frac{1}{x^2} \right) e^{\frac{1}{x}} = \frac{(x+2)(x-3)}{x^2} e^{\frac{1}{x}}, \text{ 驻点 } x = -2, x = 3.$$

当  $x < -2$  时,  $f'(x) > 0$ ; 当  $-2 < x < 0$  时,  $f'(x) < 0$ , 故  $f(-2) = 4e^{-\frac{1}{2}}$  为极大值.

当  $0 < x < 3$  时,  $f'(x) < 0$ ; 当  $x > 3$  时,  $f'(x) > 0$ , 故  $f(3) = 9e^{\frac{1}{3}}$  为极小值.

$$17. \text{解: } F(0) = 3, F'(x) = \frac{1 + \sin x}{2 + x^2}, F''(x) = \frac{(2 + x^2) \cos x - 2x(1 + \sin x)}{(2 + x^2)^2},$$

$$\text{于是, } F'(0) = \frac{1}{2}, F''(0) = \frac{1}{2}, p(x) = \frac{F''(0)}{2!} x^2 + F'(0)x + F(0) = \frac{1}{4} x^2 + \frac{1}{2} x + 3.$$

$$18. \text{ 解: } u_0 = \int_0^1 \sqrt{1-x^2} dx = \frac{\pi}{4}, \quad u_1 = \int_0^1 x\sqrt{1-x^2} dx = -\frac{1}{3}(1-x^2)^{\frac{3}{2}} \Big|_0^1 = \frac{1}{3}.$$

$$u_n = -\frac{1}{3} \int_0^1 x^{n-1} d(1-x^2)^{\frac{3}{2}} = -\frac{x^{n-1}}{3}(1-x^2)^{\frac{3}{2}} \Big|_0^1 + \frac{n-1}{3} \int_0^1 (1-x^2)^{\frac{3}{2}} x^{n-2} dx$$

$$= \frac{n-1}{3} \int_0^1 (1-x^2)x^{n-2} \sqrt{1-x^2} dx = \frac{n-1}{3}(u_{n-2} - u_n)$$

$$\Rightarrow u_n = \frac{n-1}{n+2} u_{n-2} (n=2,3,\cdots).$$

$$\text{解法二: } u_n = \int_0^1 x^n \frac{1-x^2}{\sqrt{1-x^2}} dx = \int_0^1 (x^{n-1} - x^{n+1}) \cdot \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} dx = \int_0^1 (x^{n+1} - x^{n-1}) d\sqrt{1-x^2}$$

$$= (x^{n+1} - x^{n-1}) \sqrt{1-x^2} \Big|_0^1 - \int_0^1 ((n+1)x^n - (n-1)x^{n-2}) \sqrt{1-x^2} dx$$

$$= -(n+1)u_n + (n-1)u_{n-2}$$

$$\text{解法三: } u_n = \int_0^1 \sqrt{1-x^2} d\frac{x^{n+1}}{n+1} = \frac{x^{n+1}}{n+1} \sqrt{1-x^2} \Big|_0^1 - \frac{1}{n+1} \int_0^1 x^{n+1} \cdot \frac{-x}{\sqrt{1-x^2}} dx$$

$$= \frac{1}{n+1} \int_0^1 x^n \cdot \frac{x^2-1+1}{\sqrt{1-x^2}} dx = -\frac{1}{n+1} u_n + \frac{1}{n+1} \int_0^1 x^{n-1} \cdot \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} dx$$

$$= -\frac{1}{n+1} u_n + \frac{1}{n+1} \left( -x^{n-1} \sqrt{1-x^2} \Big|_0^1 + (n-1) \int_0^1 x^{n-2} \sqrt{1-x^2} dx \right)$$

$$= -\frac{1}{n+1} u_n + \frac{n-1}{n+1} u_{n-2}$$

$$\text{解法四: } u_n = \int_0^1 x^n \sqrt{1-x^2} dx = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^n t \cdot \cos^2 t dt = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^n t \cdot (1 - \sin^2 t) dt,$$

$$\text{记 } I_n = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^n t dt, \text{ 则 } u_n = I_n - I_{n+2}. \text{ 又 } I_n = \frac{n-1}{n} I_{n-2}, \quad I_{n+2} = \frac{n+1}{n+2} I_n,$$

$$\text{于是, } u_n = I_n - I_{n+2} = \frac{1}{n+2} I_n, \quad u_{n-2} = I_{n-2} - I_n = \frac{n}{n-1} I_n - I_n = \frac{1}{n-1} I_n,$$

$$\Rightarrow u_n = \frac{n-1}{n+2} u_{n-2} (n=2,3,\cdots).$$

## 五、证明题 (共 11 分, 第 19 题 5 分, 第 20 题 6 分)

19. 证明: 对任意两点  $x, y \in [a, b]$ , 由拉格朗日中值定理,  $\exists \xi \in (x, y)$ , 使得

$$|f(x) - f(y)| = |f'(\xi)(x - y)| < M|x - y|.$$

$$(1) \text{ 若 } |x_2 - x_1| \leq \frac{b-a}{2}, \text{ 则 } |f(x_2) - f(x_1)| < \frac{M}{2}(b-a).$$

$$(2) \text{ 若 } |x_1 - x_2| > \frac{b-a}{2}, \text{ 不妨设 } a \leq x_1 < x_2 \leq b, \text{ 则 } |x_1 - a| + |x_2 - b| < \frac{b-a}{2}.$$

由于  $f(a) = f(b)$ ,

$$|f(x_2) - f(x_1)| = |f(x_2) - f(b) + f(a) - f(x_1)| \leq |f(x_2) - f(b)| + |f(x_1) - f(a)|$$

$$\leq M|x_2 - b| + M|x_1 - a| < \frac{M}{2}(b-a).$$

20. 证明: (1) 对  $\forall x > 0$ ,  $y = e^{x^2}$  在  $[0, x]$  上连续, 由积分中值定理可得,  $\exists 0 < \xi_x < x$ , 使得  $\int_0^x e^{t^2} dt = x e^{\xi_x^2}$ . 由于函数  $y = e^{x^2}$  在  $[0, +\infty)$  上严格单调增, 所以  $\xi_x$  是唯一的.

$$(2) \xi_x^2 = \ln \frac{\int_0^x e^{t^2} dt}{x} = \ln \int_0^x e^{t^2} dt - \ln x, \quad \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\ln x}{x^2} = 0,$$

$$\begin{aligned} \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\xi_x^2}{x^2} &= \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\ln \int_0^x e^{t^2} dt}{x^2} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\frac{e^{x^2}}{2x}}{x^2} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{e^{x^2}}{2x \int_0^x e^{t^2} dt} \\ &= \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{2xe^{x^2}}{2 \int_0^x e^{t^2} dt + 2xe^{x^2}} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{(2+4x^2)e^{x^2}}{(4+4x^2)e^{x^2}} = 1. \end{aligned}$$

解法二:

$$\begin{aligned} \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\xi_x^2}{x^2} &= \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\ln \int_0^x e^{t^2} dt - \ln x}{x^2} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\frac{e^{x^2}}{2x} - \frac{1}{x}}{x^2} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{xe^{x^2} - \int_0^x e^{t^2} dt}{2x^2 \int_0^x e^{t^2} dt} \\ &= \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{2x^2 e^{x^2}}{4x \int_0^x e^{t^2} dt + 2x^2 e^{x^2}} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{xe^{x^2}}{2 \int_0^x e^{t^2} dt + xe^{x^2}} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{(1+2x^2)e^{x^2}}{(3+2x^2)e^{x^2}} = 1. \end{aligned}$$